% IMPORTANT NOTE: This is a slightly adapted Copy of https://tex.stackexchange.com/questions/181081/clickable-chapters-on-the-right-side-of-each-page
% The credit goes to Gonzalo Medina, I only made slight changes (Converted to landscape and made Tabs nameable)

% ANOTHER IMPORTANT NOTE: The Boxlayout with Titles was copied from here: https://www.overleaf.com/articles/130-cheat-sheet/ntwtkmpxmgrp
% The Credit goes to Drew Ulick

\documentclass[10pt]{article}
% Article
% \documentclass[9pt]{extarticle}
\usepackage[landscape,a4paper,hmargin=2cm,vmargin=2cm]{geometry}
\usepackage{background}
\usepackage{etoolbox}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{totcount}
\usepackage{lipsum}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{physics}

% color text
\usepackage{xcolor}

% image directory
\graphicspath{ {./assets/} }

% For accessing arrays
\usepackage{etoolbox}

% for emumerating
\usepackage{enumitem}

% for color coding
\usetikzlibrary{backgrounds}

% for light font +C
\usepackage{color}
\definecolor{light}{rgb}{0.5, 0.5, 0.5}
\def\light#1{{\color{light}#1}}

% for always making outer brackets larger
\delimitershortfall=-1pt

% for multicolumn
\usepackage{multicol}

% shortcuts
\newcommand{\header}[1]{
  \begin{tikzpicture}
    \node[fancytitle, right=10pt, fill=black] {#1};
  \end{tikzpicture}\\
}
\newcommand{\N}{\mathbb{N}}
\newcommand{\R}{\mathbb{R}}
\newcommand{\F}{\mathcal{F}}
\newcommand{\W}{\mathcal{W}}
\newcommand{\X}{\mathcal{X}}
\newcommand{\vp}{\varphi}
\newcommand{\vt}{\vartheta}
\newcommand{\ra}{\rightarrow}
\newcommand{\Ra}{\Rightarrow}
\newcommand{\Sn}{\sum_{i = 1}^n}
\newcommand{\Sinfty}{\sum_{i = 1}^\infty}
\newcommand{\Pn}{\prod_{i = 1}^n}
\newcommand{\Pinfty}{\prod_{i = 1}^\infty}
\newcommand{\cond}[2]{P[#1 \; | \; #2]}
\newcommand{\ereignisse}{A_1, \dots, A_n}
\newcommand{\zufallsvariablen}{X_1, \dots, X_n}
\newcommand{\bigunion}{\bigcup_{i = 1}^n}
\newcommand{\bigsection}{\bigcap_{i = 1}^n}
\newcommand{\Normalverteilt}{\mathcal{N}(\mu, \sigma^2)}
\newcommand{\Standardnormalverteilt}{\mathcal{N}(0, 1)}

% to have access to the total number of sections
\regtotcounter{section}

% every section starts on a new page
\pretocmd{\section}{\clearpage}{}{}

% auxiliary lengths for the height of the frame and the width of each tab
\newlength\mylen
\newlength\mylena

% style for the section tabs
\tikzset{
tab/.style={
  text width=\mylena,
  draw=gray,
  thick,
  rectangle,
  rounded corners=12pt,
  align=center,
  text width=53pt,
  inner sep=0pt,
  fill=gray!20,
  font=\sffamily\LARGE
  }
}
% style for the current section tab
\tikzset{selectedtab/.style={tab,color=white,fill=gray!90}}

% the page number is showed in the background material
\pagestyle{empty}

\AtBeginDocument{
% calculation of the width for each tab
\setlength\mylen{\dimexpr\textheight+2cm\relax}
\ifnum\totvalue{section}>0
\setlength\mylena{\dimexpr\mylen/\totvalue{section}\relax}
\fi

% define the tab names
\newcounter{mylistcounter}

\def\saveitem#1{%
\stepcounter{mylistcounter}%
\expandafter\def\csname mylist\themylistcounter\endcsname{#1}}

\forcsvlist{\saveitem}{%
  Konzepte,
  Verteilungen,
  ZV,
  Schätzer,
  Statistik
}%


\def\getnthelement#1{\csname mylist#1\endcsname}

% the main part; as background material we place the border, 
% the section (current and other) tabs and the page number
\backgroundsetup{
scale=1,
color=black,
angle=0,
opacity=1,
contents= {
  \begin{tikzpicture}[remember picture, overlay]
  \node[
    inner sep=0pt,
    text width=\the\dimexpr\textwidth+1.5cm\relax
  ] 
    at (current page.center) (border) {\rule{0pt}{\dimexpr\textheight+2cm\relax}};
  \foreach \valsection in {0,...,\numexpr\totvalue{section}-1\relax}
  {
    \node[
      \ifnum\thesection<\numexpr\valsection+1\relax 
        tab%
      \else 
      \ifnum\thesection>\numexpr\valsection+1\relax 
        tab%
      \else selectedtab%
      \fi\fi,
      minimum height=\mylena
      ] 
      at ([yshift=-(0.5+\valsection)*\mylena]border.north east) 
      (tab-\valsection) 
      {\hspace*{25pt}\rotatebox{-90}{%
        \hyperlink{sec:\valsection}{\getnthelement{\the\numexpr\valsection+1\relax}}%
        }
      };
  }
  \node[
    draw=gray,
    line width=2pt,
    rectangle,
    rounded corners=10pt,
    inner sep=0pt,
    text width=\the\dimexpr\textwidth+1.5cm\relax,
    fill=white
  ] 
    at (current page.center) 
    {\rule{0pt}{\dimexpr\textheight+2cm\relax}};
  \node[font=\LARGE\sffamily,fill=white] 
    at (border.south) 
    {\makebox[3em][c]{\thepage}};
\end{tikzpicture}}
  }
}

% define box
\tikzstyle{fancytitle} =[fill=black, text=white, font=\bfseries]

\begin{document}
\begin{multicols*}{3}
  \hypertarget{sec:0}{\section{Konzepte}}
  \header{Ereignisraum}
  Die Menge $\Omega \neq \emptyset$ aller möglichen Ergebnisse
  des betrachteten Zufallsexperiments. Die Elemente $\omega \in \Omega$
  heissen Elementarereignisse.\\ \\
  \header{Potenzmenge}
  Die Potenzmenge von $\Omega$, bezeichnet mit $\mathcal{P}(\Omega)$ oder
  $2^\Omega$ ist die Menge aller Teilmengen von $\Omega$. Ein
  Prinzipielles Ereignis ist eine Teilmenge $A \subseteq \Omega$, also
  eine Kollektion von Elementarereignissen. Die Klasse aller beobachtbaren
  Ereignisse ist $\mathcal{F}$.\\ \\
  \header{$\sigma$-Algebra}
  Ein Mengensystem ist eine $\sigma$-Algebra falls
  \begin{enumerate}[label=(\arabic*)]
    \item $\Omega \in \mathcal{F}$
    \item Für jedes $A \in \mathcal{F}$ ist auch $A^\complement \in \mathcal{F}$
    \item Für jede Folge $(A_n)_{n \in \mathbb{N}}$ mit $A_n \in \mathcal{F}$
          für alle $n \in \N$ auch die Vereinigung
          $\bigcup_{n = 1}^\infty A_n \in \F$
  \end{enumerate}
  \header{Wahrscheinlichkeitsmass}
  Eine Abbildung $\mathcal{P}: \F \to [0, 1]$ mit folgenden
  Eigenschaften:
  \begin{enumerate}[label=(\arabic*)]
    \item $\mathcal{P}[A] \geq 0 \text{ für alle Ereignisse } A \in \F$
    \item $P[\Omega] = 1$
    \item Für $A_i \in \F$ paarweise disjunkt gilt
          $P[\bigcup_{i = 1}^\infty A_i] = \sum_{i = 1}^\infty \mathcal{P}[A_i]$
  \end{enumerate}
  Es gelten weiter folgende Rechenregeln:
  \begin{itemize}
    \item $\mathcal{P}[A^\complement] = 1 - \mathcal{P}[A]$
    \item $\mathcal{P}[\emptyset] = 0$
    \item Für $A \subseteq B$ gilt $\mathcal{P}[A] \leq \mathcal{P}[B]$
    \item $\mathcal{P}[A \cup B] = \mathcal{P}[A] + \mathcal{P}[B] - \mathcal{P}[A \cap B]$
  \end{itemize}
  \header{Diskrete Wahrscheinlichkeitsräume}
  Impliziert:
  \begin{itemize}
    \item $\Omega$ ist endlich oder abzählbar unendlich
    \item $\F = 2^{\Omega}$
  \end{itemize}
  \header{Laplace Raum}
  Ist $\Omega = \{\omega_1, \dots, \omega_N\}$
  endlich mit $\abs*{\Omega} = N$ und $\F = 2^\Omega$
  sowie alle $\omega_i$ gleich wahrscheinlich mit $p_i = \frac{1}{n}$,
  so heisst $\Omega$ ein Laplace Raum und $P$ die diskrete Gleichverteilung
  auf $\Omega$. Dann ist für $A \subseteq \Omega$:
  \begin{align*}
    P[A] = \frac{\abs{A}}{\abs{\Omega}}
  \end{align*}
  \header{Bedingte Wahrscheinlichkeit}
  Seien $A, B$ Ereignisse mit $P[A] > 0$. Die bedingte Wahrscheinlichkeit
  von $B$ unter der Bedingung, dass $A$ eintritt wird definiert durch:
  \begin{align*}
    P[B \;|\; A] & := \frac{P[B \cap A]}{P[A]}            \\
                 & = \frac{P[A \;|\; B] \cdot P[B]}{P[A]}
  \end{align*}
  \header{Multiplikationsregel}
  Es gilt:
  \begin{align*}
    P[A \cap B] = P[A \;|\; B] \cdot P[B] = P[B \;|\; A] \cdot P[A]
  \end{align*}
  \header{Satz der totalen Wahrscheinlichkeit}
  Sei $A_1, \dots, A_n$ eine Zerlegung von $\Omega$ in paarweise
  disjunkte Ereignisse, d.h. $\bigcup_{i = 1}^n A_i = \Omega$
  und $A_i \cap A_k = \emptyset \quad \forall i \neq k$. Dann
  gilt:
  \begin{align*}
    P[B] = \sum_{i = 1}^n P[B \; | \; A_i] \cdot P[A_i]
  \end{align*}
  \emph{Beweis.}
  Da $B \subseteq \Omega \implies B = B \cap \Omega
    = B \cap (\bigcup_{i=1}^n A_i) = \bigcup_{i = 1}^n (B \cap A_i)$.
  Weiter sind alle Mengen der Art $(B \cap A_i)$ paarweise disjunkt,
  was bedeutet, dass $(B \cap A_i)$ eine disjunkte Zerlegung von $B$
  bilden. Damit folgt:
  \begin{align*}
    P[B] = P \left[ \bigcup_{i = 1}^n (B \cap A_i)\right] \\
    = \Sn P[B \cap A_i] = \sum_{i = 1}^n P[B \; | A_i] \cdot P[A_i]
  \end{align*}
  \header{Satz von Bayes}
  Sei $A_1, \dots, A_n$ eine Zerlegung von $\Omega$ mit $P[A_i] > 0$
  für $i \in \{1, \dots, n\}$. Sei $B$ ein Ereignis mit $P[B > 0]$.
  Dann gilt für jedes $k$:
  \begin{align*}
    \cond{A_k}{B} = \frac{\cond{B}{A_k} \cdot P[A_k] }{\Sn \cond{B}{A_i} \cdot P[A_i]}
  \end{align*}
  \emph{Beweis.} Verwende Definition Bedingte Wahrscheinlichkeit,
  im Zähler Multiplikationsregel und im Nenner Satz der totalen Wahrscheinlichkeit.\\ \\
  \header{Unabhängige Ereignisse (2)}
  Zwei ereignisse heissen (stochastisch) Unabhängig, falls
  \begin{align*}
    P[A \cap B] = P[A] \cdot P[B]
  \end{align*}
  Ist $P[A] = 0$ oder $P[B] = 0$, so sind $A, B$ immer unabhängig.
  Für $P[A] \neq 0$ gilt:
  \begin{align*}
    A, B \text{ unabhängig} \Longleftrightarrow \cond{A}{B} = P[A]
  \end{align*}
  \header{Unabhängige Ereignisse ($\infty$)}
  Die Ereignisse $\ereignisse$ heissen (stochastisch) unabhängig,
  wenn für jede endliche Teilfamilie der Produktformel gilt, d.h.
  für $m \in \N$ und $\{k_1, \dots, k_m\} \subseteq \{1, \dots, n\}$:
  \begin{align*}
    P \left[\bigsection A_{k_i} \right] = \Pn P[A_{k_i}]
  \end{align*}
  \header{Diskrete Zufallsvariable}
  Eine reelwertige diskrete Zufallsvariable auf $\Omega$ ist eine Funktion
  $X : \Omega \mapsto \R$. Mit $\Omega$ ist natürlich auch
  $\W(X) = \{x_1, x_2, \dots\}$ endlich oder abzählbar.
  \begin{itemize}
    \item Die Verteilungsfunktion
          von $X$ ist die Abbildung $F_X : \R \mapsto [0, 1]$, definiert durch:
          \begin{align*}
            t \mapsto F_X(t) := P[X \leq t] := P[\{\omega : X(\omega) \leq t\}]
          \end{align*}
    \item Die Gewichtsfunktion oder diskrete Dichte von $X$ ist die Funktion
          $p_X : \W(X) \mapsto [0, 1]$, definiert durch:
          \begin{align*}
            p_X(X_k) := P[X = x_k] = P[\{\omega : X(\omega) = x_k\}]
          \end{align*}
  \end{itemize}
  Wobei gilt:
  \begin{itemize}
    \item $F_X(t) = P[X \leq t] = \sum_{k \text{ mit } x_k \leq t} p_X(x_k)$
    \item Für jedes $x_k \in \W(X)$ gilt $0 \leq p_X(x_k) \leq 1$ und $\sum_{x_k \in \W(X)} p_X(x_k) = 1$
    \item $\mu_X(B) := P[X \in B] = \sum_{x_k \in B} p_X(x_k)$
    \item $\sum_{x_k \in \W(X)} p_X(x_k) = P[X \in \W(X)] = 1$
  \end{itemize}
  \header{Indikatorfunktion}
  Für jede Teilmenge $A \subseteq \Omega$ ist die Indikatorfunktion
  $I_A$ von $A$ definiert durch:
  \begin{align*}
    I_A(\omega) :=
    \begin{cases}
      1 \quad \text{falls } \omega \in A             \\
      0 \quad \text{falls } \omega \in A^\complement \\
    \end{cases}
  \end{align*}
  \header{Erwartungswert}
  Sei $X$ eine diskrete Zufallsvariable mit Gewichtsfunktion $p_X(x)$,
  dann ist der Erwartungswert definiert durch:
  \begin{align*}
    E[X] := \sum_{x_k \in \W(X)} x_k \cdot p_X(x_k)
  \end{align*}
  und hat folgende Eigenschaften:
  \begin{itemize}
    \item Linearität: $E[a \cdot X + b] = a \cdot E[X] + b$
    \item Monotonie: $X \leq Y \implies E[X] \leq E[Y]$
    \item Nimmt $X$ nur Werte in $\N $ an:
          \begin{align*}
            E[X] = \Sinfty P[X \geq i]
          \end{align*}
  \end{itemize}
  \header{Erwartungswert von Funktionen}
  Sei $X$ eine Diskrete Zufallsvariable mit Gewichtsfunktion
  $p_X(x)$ und $Y = g(X)$ für eine Funktion $Y: \R \mapsto \R$.
  Dann gilt:
  \begin{align*}
    E[Y] = E[g(X)] = \sum_{x_k \in \W(X)} g(x_k) \cdot p_X(x_k)
  \end{align*}
  \header{Varianz}
  Sei $X$ eine diskrete Zufallsvariable. Ist $E[X^2] < \infty$, so heisst:
  \begin{align*}
    Var[X] & := E[(X - E[X])^2]                                   \\
           & = \sum_{x_k \in \W(X)} (x_k - E[X])^2 \cdot p_X(x_k)
  \end{align*}
  die Varianz von $X$. Es gilt weiter:
  \begin{itemize}
    \item $Var[X] = E[X^2] - E[X]^2$
    \item $Var[a \cdot X + b] = a^2 \cdot Var[X]$
    \item $Var[X - Y] = Var[X] + (-1)^2 \cdot Var[Y]$
  \end{itemize}
  \header{Standardabweichung}
  $$
    \sigma(X) = \sqrt{Var[X]}
  $$ \\
  \header{Gemeinsame Verteilung}
  Seien $\zufallsvariablen$ beliebige Zufallsvariablen. Die Gemeinsame
  Verteilungsfunktion von $\zufallsvariablen$ ist die Abbildung
  $F: \R^n \mapsto [0, 1]$, definiert durch:
  \begin{align*}
    (x_1, \dots, x_n) \mapsto F(x_1, \dots, x_n) & := P[X_1 \leq x_1, \dots, X_n \leq x_n]                       \\
                                                 & = \sum_{y_1 \leq x_1, \dots, y_n \leq x_n} p(y_1, \dots, y_n)
  \end{align*}
  Die Gemeinsame Gewichtsfunktion ist:
  \begin{align*}
    p(x_1, \dots, x_n) := P[X_1 = x_1, \dots, X_n = x_n]
  \end{align*}
  \header{Randverteilung}
  Haben $X, Y$ die Gemeinsame Verteilungsfunktion $F$, so ist die Funktion
  $F_X: \R \mapsto [0, 1]$,
  \begin{align*}
    x \mapsto F_X(x) := P[X \leq x, Y < \infty] = \lim_{y \ra \infty} F(x, y)
  \end{align*}
  Sind $X, Y$ diskrete Zufallsvariablen mit $\W(Y) = \{y_1, y_2, \dots\}$
  und gemeinsamer Gewichtsfunktion $p(x, y)$, so ist die Gewichtsfunktion
  der Randverteilung von $X$ gegeben durch:
  \begin{align*}
    x \mapsto p_X(x) := \sum_{y_i \in \W(X)} P[X = x, Y = y_i]
  \end{align*}
  \header{Unabhängige Zufallsvariablen}
  Zufallsvariablen $\zufallsvariablen$ heissen Unabhängig, falls gilt
  (äquivalent):
  \begin{align*}
    F(x_1, \dots, x_n) & = F_{X_1}(x_1) \cdot \hdots \cdot F_{X_n}(x_n) \\
    p(x_1, \dots, x_n) & = p_{X_1}(x_1) \cdot \hdots \cdot p_{X_n}(x_n)
  \end{align*}
  \header{Unabhängige Ereignisse}
  Ereignisse $\ereignisse$ heissen Unabhängig, falls für beliebige
  Teilmengen $B_i \subseteq \W(X_i) \quad i = 1, \dots, n$ gilt
  (äquivalent):
  \begin{align*}
    P[X_1 \in B_1, \dots, X_n \in B_n] = \Pn P[X_i \in B_i]
  \end{align*}
  \header{Funktionen von Zufallsvariablen}
  Seien $\zufallsvariablen$ diskrete Unabhängige Zufallsvariablen und
  $f_i: \R \mapsto \R$ irgendwelche Funktionen. Sei
  weiter $Y_i := f_i(X_i)$. Dann sind die Zufallsvariablen $Y_1, \dots, Y_n$
  ebenfalls unabhängig.\\ \\
  \header{Linearität des Erwartungswertes}
  Seien $\zufallsvariablen$ diskrete Zufallsvariablen mit
  endlichen Erwartungswerten. $E[X_1], \dots, E[X_n]$. Sei
  $Y = a + \Sn b_i \cdot X_i$ mit Konstanten $a, b_1, \dots, b_n$. Dann gilt:
  \begin{align*}
    E[Y] = a + \Sn b_i \cdot E[X_i]
  \end{align*}
  \header{Kovarianz}
  Seien $X, Y$ Zufallsvariablen auf einem Wahrscheinlichkeitsraum $(\Omega, \F, P)$
  mit endlichen Erwartungswerten. Dann ist die Kovarianz definiert als:
  \begin{align*}
    Cov(X, Y) & := E[XY] - E[X]E[Y]        \\
              & = E[(X - E[X]) (Y - E[Y])]
  \end{align*}
  Wobei $Cov(X, X) = Var[X]$.\\ \\
  \header{Korrelation}
  Die Korrelation von $X, Y$ ist definiert durch
  \begin{align*}
    \rho(X, Y) := \begin{cases}
      \frac{Cov(X, Y)}{\sigma(X) \cdot \sigma(Y)} & \text{falls } \sigma(X) \cdot \sigma(Y) > 0 \\
      0                                           & \text{sonst.}
    \end{cases}
  \end{align*}
  und es gilt $\abs{Cov(X, Y)} \leq \sigma(X) \cdot \sigma(Y)$
  beziehungsweise $-1 \leq \rho(X, Y) \leq 1$.\\ \\
  \header{Summenformel für Varianzen}
  \begin{align*}
    Var \left[ \Sn X_i \right] = \Sn Var[X_i] + 2 \cdot \sum_{i < j} Cov(X_i, X_j)
  \end{align*}
  ist aber $Cov(X, Y) = 0$ ($X, Y$ paarweise unkorreliert), so wird
  die Summe linear.\\ \\
  \header{Produkte von Zufallsvariablen}
  Seien $\zufallsvariablen$ diskrete Zufallsvariablen mit endlichen
  Erwartungswerten. Falls $\zufallsvariablen$ unabhängig sind, so ist:
  \begin{align*}
    E \left[ \Pn X_i \right] = \Pn E[X_i]
  \end{align*}
  Dann sind auch $\zufallsvariablen$ paarweise unkorreliert und:
  \begin{align*}
    Var \left[ \Sn X_i \right] = \Sn Var[X_i]
  \end{align*}
  da Unabhängig $\implies$ paarweise Unabhängig $\implies$ unkorreliert.\\ \\
  \header{Bedingte Verteilung}
  Seien $X, Y$ diskrete Zufallsvariablen mit gemeinsamer Gewichtsfunktion
  $p(x, y)$. Die bedingte Gewichtsfunktion von $X$, gegeben dass $Y = y$,
  ist definiert durch:
  \begin{align*}
    p_{X \, | \, Y}(x \; | \; y)     & := \cond{X = x}{Y = y}   \\
    \frac{P[X = x, Y = y]}{P[Y = y]} & = \frac{p(x, y)}{p_Y(y)}
  \end{align*}
  für $p_Y(y) > 0$ und $0$ sonst.\\ \\
  \header{Kriterium für Unabhängigkeit}
  $X, Y$ sind genau dann unabhängig, wenn für alle $y$ mit $p_Y(y) > 0$
  gilt:
  \begin{align*}
    p_{X\,|\,Y}(x \; | \; y) = p_X(x) &  & \forall x \in \W(X)
  \end{align*}
  \header{$n$ tief $k$}
  $$
    \binom{n}{k} = \frac{n!}{k! \cdot (n - k)!}
  $$\\
  \header{Ableitung, Integration}
  Es gilt:
  \begin{itemize}
    \item \textbf{Summenregel} $(f(x) + g(x))' = f'(x) + g'(x)$
    \item \textbf{Produktregel} $(f(x) \cdot g(x))' = f'(x) \cdot g(x) + f(x) \cdot g'(x)$
    \item \textbf{Quotientenregel} $\left( \frac{f(x)}{g(x)} \right)' = \frac{f'(x) \cdot g(x) - f(x) \cdot g'(x)}{g^2(x)}$ wenn $g(x) \neq 0$
    \item \textbf{Kettenregel} $(f(g(x)))' = f'(g(x)) \cdot g'(x)$
    \item \textbf{Partielle Integration} $\int_a^b f'(x) \cdot g(x) \; dx = [f(x) \cdot g(x)]_a^b - \int_a^b f(x) \cdot g'(x) \; dx$
    \item \textbf{Substitution} $\int_{\varphi(a)}^{\varphi(b)} f(x) \; dx = \int_a^b f(\varphi(t)) \cdot \varphi'(t) \; dt$
    \item $a+c, b+c \in I: \quad \int_a^b f(t + c) \; dt = \int_{a+c}^{b+c} f(x) \; dx$
    \item \textbf{Logarithmus} $\int \frac{f'(t)}{f(t)} \; dt = \log(\abs{f(x)})$
  \end{itemize}
  \header{Substitution Beispiel}
  \begin{align*}
    \int \cos(x^2) 2x \; dx &  & u = x^2                              \\
    \int \cos(u) du         &  & \frac{du}{dx} = \frac{dx^2}{dx} = 2x
  \end{align*}
  \hypertarget{sec:1}{\section{Diskrete Verteilungen}}
  \header{Diskrete Gleichverteilung}
  Die diskrete Gleichverteilung auf einer endlichen Menge $\W = \{
    x_1, \dots, x_n \}$ gehärt zu einer Zufallsvariablen $X$ mit
  Wertebereich $\W$ und Gewichtsfunktion:
  \begin{align*}
    p_X(x_k) = P[X = x_k] = \frac{1}{N} &  & k \in \{1, \dots, N\}
  \end{align*}
  \header{Unabhängige 0-1-Experimente}
  Es sei $A_i := \{\text{Erfolg beim $i$-ten Experiment}\}$
  und:
  \begin{itemize}
    \item Die $A_i$ sind unabhängig
    \item $P[A_i] = p$ für alle $i$
    \item $$
            Y_i(\omega) =
            \begin{cases}
              1 & \omega \in A_i      \\
              0 & \omega \not \in A_i
            \end{cases}
          $$
  \end{itemize}
  \header{Bernoulli-Verteilung}
  Ein einziges 0-1-Experiment mit $\W(X) = \{0, 1\}$. Die
  Gewichtsfunktion ist gegeben durch $p_X(1) = p$,
  sowie $p_X(0) = 1-p$.
  Man schreibt kurz $X \sim Be(p)$. Es gilt:
  \begin{align*}
    E[X]   & = 1 \cdot P[X = 1] + 0 \cdot P[X = 0] = p \\
    Var[X] & = E[X^2] - E[X]^2 = p \cdot (1-p)
  \end{align*}
  \header{Binomialverteilung}
  Beschreibt die Anzahl der Erfolge bei $n$ unabhängigen
  0-1-Experimenten mit Erfolgsparameter $p$. Also ist die
  Zufallsvariable respektive Gewichtsfunktion:
  \begin{align*}
    X      & = \Sn I_{A_i} = \Sn Y_i                               \\
    p_X(k) & = P[X = k] = \binom{n}{k} \cdot p^k \cdot (1-p)^{n-k}
  \end{align*}
  und man schreibt kurz $X \sim Bin(n, p)$. Es gilt weiter:
  \begin{align*}
    E[X]   & = \Sn E[Y_i] = n \cdot p               \\
    Var[X] & = \Sn Var[Y_i] = n \cdot p \cdot (1-p)
  \end{align*}
  \header{Geometrische Verteilung}
  Bei einer unendlichen Folge von unabhängigen 0-1-Experimenten
  mit Erfolgsparameter $p$ sein $X$ die Wartezeit zum ersten Erfolg:
  \begin{align*}
    X      & = \inf \{ i \in \N : A_i \text{ tritt ein} \} \\
    p_X(k) & = P[X = k] = p \cdot (1-p)^{k-1}
  \end{align*}
  wir schreiben $X \sim Geom(p)$ und es gilt:
  \begin{align*}
    E[X]             & = \sum_{i = 0}^\infty (1-p)^l
    = \frac{1}{1-(1-p)} = \frac{1}{p}                \\
    E[X \cdot (X-1)] & = \frac{2(1-p)}{p^2}          \\
    Var[X]           & = \frac{1-p}{p^2}
  \end{align*}
  \header{Negativbinomiale Verteilung}
  Bei einer unendlichen Folge von unabhängigen 0-1-Experimenten
  mit Erfolgsparameter $p$ sein $X$ die Wartezeit zum $r$-ten Erfolg
  ($r \in \N$):
  \begin{align*}
    X      & = \inf \{ k \in \N : \sum_{i = 1}^k I_{A_i} = r \}        \\
    p_X(k) & = P[X = k] = \binom{k-1}{r-1} \cdot p^r \cdot (1-p)^{k-r}
  \end{align*}
  wir schreiben $X \sim NB(r, p)$ und es gilt:
  \begin{align*}
    E[X]   & = \sum_{i = 1}^r E[X_i] = \frac{r}{p}                 \\
    Var[X] & = \sum_{i = 1}^r Var[X_i] = \frac{r \cdot (1-p)}{p^2}
  \end{align*}
  \header{Hypergeometrische Verteilung}
  In einer Urne seien $n$ Gegenstände, davon $r$ vom Typ $1$ und $n-r$
  vom Typ $2$. Man zieht ohne zurücklegen $m$ der Gegenstände.
  Die Zufallsvariable $X$ beschreibt die Anzahl der Gegenstände vom
  Typ $1$ in der Stichprobe. Der Wertebereich von $X$ ist
  $\W(X) = \{0, 1, \dots, \min(m, r)\}$ und:
  \begin{align*}
    p_X(k) & = \frac{\binom{r}{k} \cdot \binom{n-r}{m-k}}{\binom{n}{m}}
           &                                                                                & \text{für } k \in \W(X)                            \\
    E[X]   & = \Sn i \cdot p_X(i) = m \cdot \frac{r}{n}                                     &                         & \text{(Nicht im Skript)} \\
    Var[X] & = m \cdot \frac{r}{n} \left (1 - \frac{r}{n} \right) \cdot \frac{n - m}{n - 1} &                         & \text{(Nicht im Skript)}
  \end{align*}
  \header{Poisson Verteilung}
  Die Poisson Verteilung mit Parameter $\lambda \in (0, \infty)$
  ist eine Verteilung auf der Menge $\N_0 = \{0, 1, 2, \dots\}$
  mit Gewichtsfunktion:
  \begin{align*}
    p_X(k) & = e^{-\lambda} \cdot \frac{\lambda^k}{k!}
           &                                                                                            & \text{für } k = 0, 1, 2, \dots \\
    E[X]   & = \Sn i \cdot \frac{\lambda^i}{i!} e^{-\lambda} = \lambda e^{-\lambda} e^\lambda = \lambda                                  \\
    E[X^2] & = \lambda^2 + \lambda                                                                                                       \\
    Var[X] & = \lambda
  \end{align*}
  Ist eine Zufallsvariable $X$ Poisson verteilt mit Parameter $\lambda$
  schreiben wir $X \sim P(\lambda)$.
  \hypertarget{sec:2}{\section{Zufallsvariablen}}
  \header{Zufallsvariable}
  Sein $(\Omega, \F, P)$ ein Wahrscheinlichkeitsraum. Also
  $\Omega$ ein Grundraum, $\F \subseteq 2^\Omega$ die beobachtbaren
  Ereignisse und $P$ ein Wahrscheinlichkeitsmass auf $\F$. Eine
  (reelwertige) Zufallsvariable auf $\Omega$ ist eine messbare Funktion
  $X : \Omega \mapsto \R$. Das bedeutet, dass die Menge
  $\{X \leq t\} = \{\omega : X(\omega) \leq t\}$ für jedes $t$ ein
  beobachtbares Ereigniss sein muss.\\ \\
  \header{Verteilungsfunktion}
  Die Verteilungsfunktion von $X$ ist die Abbildung $F_X : \R \mapsto [0, 1]$:
  \begin{align*}
    t \mapsto F_X(t) := P[X \leq t] := P[\{\omega : X(\omega) \leq t\}]
  \end{align*}
  und hat die Eigenschaften:
  \begin{itemize}
    \item $F_X$ ist wachsend und rechtsstetig. Das bedeutet,
          dass $F_X(s) \leq F_X(t)$ für $s \leq t$ gilt und $F_X(u) \ra F_X(t)$
          für $u \ra t$ mit $u > t$
    \item $\lim_{t \ra - \infty} F_X(t) = 0$ und $\lim_{t \ra + \infty} F_X(t) = 1$
  \end{itemize}
  \header{Dichtefunktion}
  Das Analogon der Gewichtsfunktion im Diskreten Fall. Eine Zufallsvariable
  $X$ mit Verteilungsfunktion $F_X(t) = P[X \leq t]$ heisst (absolut)
  stetig mit Dichte(funktion) $f_X : \R \mapsto [0, \infty)$, falls gilt:
  \begin{align*}
    F_X(t) = \int_{-\infty}^t f_X(s) \; dx &  & \text{für alle } t \in \R
  \end{align*}
  und hat die Eigenschaften:
  \begin{itemize}
    \item $f_X \geq 0$ und $f_X = 0$ ausserhalb von $\W(X)$.
    \item $\int_{-\infty}^\infty f_X(s) \; ds = 1$;
          das folgt aus $\lim_{t \ra + \infty} F_X(t) = 1$
  \end{itemize}
  \header{Gleichverteilung}
  Die Gleichverteilung auf dem Intervall $[a, b]$ ist ein Modell für
  die Zufällige Wahl eines Punktes in $[a, b]$. Die zugehörige
  Zufallsvariable $X$ hat den Wertebereich $\W(X) = [a, b]$, sowie
  \begin{align*}
    f_X(t) & =
    \begin{cases}
      \frac{1}{b-a} & \text{für } a \leq t \leq b \\
      0             & \text{sonst.}
    \end{cases} \\
    F_X(t) & =
    \begin{cases}
      0               & \text{für } t < a           \\
      \frac{t-a}{b-a} & \text{für } a \leq t \leq b \\
      1               & \text{für } t > b.
    \end{cases}
  \end{align*}
  wir schreiben kurz $X \sim U(a, b)$.\\ \\
  \header{Exponentialverteilung}
  Die Exponentialverteilung mit Parameter $\lambda > 0$ ist das stetige Analogon
  der Geometrischen Verteilung. Die zugehörige Zufallsvariable $X$ hat
  $\W(X) = [0, \infty)$, Dichte und Verteilungsfunktion:
  \begin{align*}
    f_X(t) & =
    \begin{cases}
      \lambda \cdot e^{-\lambda t} & \text{für } t \geq 0 \\
      0                            & \text{für }t < 0
    \end{cases} \\
    F_X(t) & =
    \int_{-\infty}^t f_X(s) \; ds =
    \begin{cases}
      1 - e^{-\lambda t} & \text{für } t \geq 0 \\
      0                  & \text{für }t < 0
    \end{cases}
  \end{align*}
  wir schreiben kurz $X \sim Exp(\lambda)$. Weiter ist
  die Funktion Gedächtsnislos, dh. $\cond{X > t + s}{X > s} = P[X > t]$.
  \begin{align*}
    E[X] = \frac{1}{\lambda} &  & Var[X] = \frac{1}{\lambda^2}
  \end{align*}
  \header{Normalverteilung}
  Die Normalverteilung hat zwei Parameter: $\mu \in \R$ und $\sigma^2 > 0$. Die
  zugehörige Zufallsvariable $X$ hat den Wertebereich $\W(X) = \R$ und die
  Dichtefunktion:
  \begin{align*}
    f_X(t) = \frac{1}{\sigma \sqrt{2 \pi}} e^{- \frac{(t - \mu)^2}{2 \sigma^2}}
     &  & \text{für } t \in \R
  \end{align*}
  welche symmetrisch um $\mu$ ist. Wir schreiben kurz: $X \sim \Normalverteilt$.\\ \\
  \header{Standard Normalverteilung}
  Wichtige Normalverteilung mit $\Standardnormalverteilt$. Weder für
  die zugehörige Dichte $\vp(t)$ noch Verteilungsfunktion $\Phi(t)$
  gibt es geschlossene Ausdrücke, aber das Integral
  \begin{align*}
    \Phi(t) = \int_{-\infty}^t \vp(s) \; ds =
    \frac{1}{\sqrt{2\pi}} \int_{-\infty}^t e^{-\frac{1}{2} s^2} \; ds
  \end{align*}
  ist tabelliert. Ist $X \sim \Normalverteilt$, so ist
  $\frac{X - \mu}{\sigma} \sim \Standardnormalverteilt$, also:
  \begin{align*}
    F_X(t) = P[X \leq t] = P \left[ \frac{X-\mu}{\sigma} \leq \frac{t - \mu}{\sigma} \right] = \Phi \left ( \frac{t - \mu}{\sigma} \right)
  \end{align*}
  deshalb genügt es $\Phi$ zu tabellieren.
  \begin{align*}
    \Phi(-z) = 1 - \Phi(z)
  \end{align*}
  \header{Normalapproximation}
  Wenn $S_n \sim Bin(n, p)$ dann
  \begin{align*}
    S_n \sim_{approx} N(np, np(1-p))
  \end{align*}
  \header{Erwartungswert}
  Ist $X$ stetig mit Dichte $f_X(x)$, so ist der Erwartungswert:
  \begin{align*}
    E[X] = \int_{-\infty}^\infty x \cdot f_X(x) \; dx
  \end{align*}
  sofern das Integral absolut konvergiert. Ist das Integral nicht
  absolut konvergent, so existiert der Erwartungswert nicht.\\ \\
  \header{Erwartungswert einer Funktion}
  Sei $X$ eine Zufallsvariable und $Y = g(X)$ eine weitere
  Zufallsvariable. Ist $X$ stetig mit Dichte $f_X$, so ist
  \begin{align*}
    E[Y] = E[g(X)] = \int_{-\infty}^\infty g(x) \cdot f_X(x) \; dx
  \end{align*}
  \header{Momente \& Absolute Momente}
  Sei $X$ eine Zufallsvariable und $p \in \R^+$. Wir definieren:
  \begin{itemize}
    \item $p$-te absolute Moment von $X$: $M_p := E[\abs{X}^p]$
    \item falls $M_n < \infty$ für ein $n$, dann ist das $n$-te
          (rohe) Moment von $X$ durch $m_n := E[X^n]$ definiert.
    \item Das $n$-te zentralisierte Moment von $X$ ist
          durch $\mu_n := E[(X - E[X])^n]$ definiert.
  \end{itemize}
  Es gilt weiter, dass $M_n < \infty$ für $n \in \N \implies \abs{m_m} \leq M_n$.
  \begin{align*}
    M_p                         & = \int_{-\infty}^\infty \abs{x}^p f_X(x) \; dx \\
    m_n                         & = \int_{-\infty}^\infty x^n f_X(x) \; dx       \\
    p \leq q \land M_q < \infty & \implies M_p < \infty
  \end{align*}
  \header{Gemeinsame Verteilung/Dichte}
  Die Gemeinsame Verteilungsfunktion von Zufallsvariablen
  $\zufallsvariablen$ ist die Abbildung $F: \R^n \mapsto [0, 1]$ mit:
  \begin{align*}
    F(x_1, \dots, x_n) & := P[X_1 \leq x_1, \dots, X_n \leq x_n]                                                \\
                       & = \int_{-\infty}^{x_1} \dots \int_{-\infty}^{x_n} f(t_1, \dots, t_n) \; dt_n \dots t_1
  \end{align*}
  dann heisst $f(x_1, \dots, x_n)$ die gemeinsame Dichte, welche folgende
  Eigenschaften hat:
  \begin{itemize}
    \item $f(x_1, \dots, x_n) \geq 0$ und $= 0$ ausserhalb von $\W(\zufallsvariablen)$.
    \item $\int_{-\infty}^\infty \dots \int_{-\infty}^\infty f(t_1, \dots, t_n) \; dt_n \dots t_1 = 1$
    \item $P[(\zufallsvariablen) \in A] = \int_{(x_1, \dots, x_n) \in A} f(t_1, \dots, t_n) \; dt_n \dots t_1$ für $A \subseteq \R^n$
  \end{itemize}
  \header{Randverteilung}
  Haben $X, Y$ die gemeinsame Verteilungsfunktion $F$,
  dann ist:
  \begin{align*}
    F_X(x) & = P[X \leq x] = P[X \leq x, Y < \infty] = \lim_{y \ra \infty} F(x, y) \\
    f_X(x) & = \int_{-\infty}^\infty f(x, y) \; dy
  \end{align*}
  \header{Unabhängigkeit}
  Die Zufallsvariablen $\zufallsvariablen$ heissen unabhängig,
  falls gilt (äquivalent):
  \begin{align*}
    F(x_1, \dots, x_n) = F_{X_1}(x_1) \cdot \hdots \cdot F_{X_n}(X_n) \\
    f(x_1, \dots, x_n) = f_{X_1}(x_1) \cdot \hdots \cdot f_{X_n}(X_n)
  \end{align*}
  für alle $x_1, \dots, x_n$.\\ \\
  \header{Bedingte Verteilungen}
  Es gilt:
  \begin{align*}
    f_{X_1 \; | \; X_2}(x_1 \; | \; x_2) & = \frac{f_{X_1,  X_2}(x_1,  x_2)}{f_{X_2}(x_2)}               \\
    \cond{Y > t}{Y < a}                  & = \frac{P[t < Y < a]}{P[Y < a]}                               \\
    E[X_1 \; | \; X_2]                   & = \int x_1 \cdot f_{x_1 \; | \; x_2}(x_1 \; | \; x_2) \; dx_1
  \end{align*}
  \header{Summen von Zufallsvariablen}
  Sei $Z = X + Y$ eine Zufallsvariable mit:
  \begin{align*}
    F_Z(z) & = P[Z \leq z] = P[X + Y \leq z]                                    \\
           & = \int_{-\infty}^\infty \int_{-\infty}^{z - x} f(x, y )\; dy \, dx \\
    f_Z(z) & = \int_{-\infty}^\infty f(z - y, y) \; dy
  \end{align*}
  \header{Transformationen}
  Sei $X$ eine Zufallsvariable mit Verteilung und Dichte. Sei $g: \R \mapsto \R$
  eine messbare Funktion. Betrachte nun $Y = g(X)$, wir
  suchen Verteilung und Dichte von $Y$:
  \begin{align*}
    F_Y(t) & = P[Y \leq t] = P[g(Y) \leq t] = \int_{A_g} f_X(s) \; ds \\
    A_g    & := \{s \in \R \; | \; g(s) \leq t\}
  \end{align*}
  Wobei man die Dichte durch ableiten der Verteilung erhält.\\ \\
  \header{Anwendung von Transformationen}
  Sei $F$ eine stetige und streng monoton wachsende Verteilungsfunktion
  mit Unkehrfunktion $F^{-1}$. Ist $X \sim \mathcal{U}(0, 1)$ und
  $Y = F^{-1}(X)$, so hat $Y$ gerade die Verteilungsfunktion $F$:
  \begin{align*}
    F_Y(t) & = P[Y \leq t] = P[F^{-1}(X) \leq t] \\
           & = P[X \leq F(t)] = F(t)
  \end{align*}
  \header{Markov Ungleichung}
  Sei $X$ eine Zufallsvariable und ferner $g : \W(X) \mapsto [0, \infty)$ eine
  wachsende Funktion. Für jedes $c \in \R$ mit $g(c) > 0$ git dann:
  \begin{align*}
    P[X \geq c] \leq \frac{E[g(X)]}{g(c)}
  \end{align*}
  \header{Chebyshev-Ungleichung}
  Sei $Y$ eine Zufallsvariable mit endlicher Varianz. Für jedes $b > 0$
  git dann:
  \begin{align*}
    P[\abs{Y - E[Y]} \geq b] \leq \frac{Var[Y]}{b^2}
  \end{align*}
  \header{Schwaches Gesetz der grossen Zahlen}
  Sei $X_1, X_2, \dots$ eine Folge von unabhängigen Zufallsvariablen,
  die alle den gleichen Erwartungswert $E[X_i] = \mu$ und die gleiche
  Varianz $Var[X_i] = \sigma^2$ haben. Sei
  \begin{align*}
    \overline{X}_n = \frac{1}{n} S_n = \frac{1}{n} \Sn X_i
  \end{align*}
  Dann konvergiert $\overline{X}_n$ für $n \ra \infty$ in Wahrscheinlichkeit/
  stochastisch gegen $\mu = E[X_i]$, d.h.:
  \begin{align*}
    P \left[ \abs{\overline{X}_n - \mu} > \varepsilon \right] \underset{n \ra \infty}{\longrightarrow} 0
     &  & \text{für jedes } \varepsilon > 0
  \end{align*}
  (Statt unabhängig genügt auch $Cov(X_i, X_k) = 0$ für $i \neq k$)\\ \\
  \header{Starkes Gesetz der grossen Zahlen}
  Sei $X_1, X_2, \dots$ eine Folge von unabhängigen Zufallsvariablen,
  die alle dieselbe Verteilung haben, und ihr Erwartungswert
  $\mu = E[X_i]$ sei endlich. Für:
  \begin{align*}
    \overline{X}_n = \frac{1}{n} S_n = \frac{1}{n} \Sn X_i
  \end{align*}
  gilt dann
  \begin{align*}
    \overline{X}_n \underset{n \ra \infty}{\longrightarrow} \mu &  & \text{P-fastsicher}
  \end{align*}
  d.h.:
  \begin{align*}
    P \left[ \left\{ \omega \in \Omega : \overline{X}_n(\omega) \underset{n \ra \infty}{\longrightarrow} \mu \right\} \right] = 1
  \end{align*}
  \header{i.i.d. / u.i.v.}
  Independent identically distributed\\ \\
  \header{Zentraler Grenzwertsatz}
  Sei $X_1, X_2, \dots$ eine Folge von i.i.d. Zufallsvariablen mit
  $E[X_i] = \mu$ und $Var[X_i] = \sigma^2$. Für die Summe $S_n = \Sn X_i$
  gilt dann:
  \begin{align*}
    \lim_{n \ra \infty} P \left[ \frac{S_n - n \cdot \mu}{\sigma \sqrt{n}} \leq x \right] = \Phi(x)
     &  & \text{für alle } x \in \R
  \end{align*}
  wobei $\Phi$ die Verteilungsfunktion von $\Standardnormalverteilt$ ist.\\ \\
  \header{Spezielle unbestimmte Integrale}
  \includegraphics[scale=0.45]{integrale.png}
  \header{Momenterzeugende Funktion}
  Die Momenterzeugende Funktion einer Zufallsvariable $X$ ist:
  \begin{align*}
    M_X(t) := E[e^{t \cdot X}] &  & \text{für } t \in \R
  \end{align*}
  \header{Grosse Summenabweichung}
  Seien $\zufallsvariablen$ i.i.d. Zufallsvariablen, für welche die Momenterzeugende
  Funktion $M_X(t)$ für alle $t \in \R$ endlich ist. Für jedes $b \in \R$
  gilt dann:
  \begin{align*}
    P[S_n \geq b] \leq \exp \left( \inf_{t \in \R} ( n \cdot \log M_X(t) - t \cdot b ) \right)
  \end{align*}
  \\
  \\
  \\
  \\
  \\
  \\
  \\
  \\
  \\
  \\
  \\
  \\
  \\
  \\
  \\
  \\
  \\
  \\
  \\
  \\
  \\
  \\
  \\
  \\
  \\
  \\
  \\
  \\
  \\
  \\
  \\
  \\
  \header{Chernoff Schranken}
  Seien $\zufallsvariablen$ unabhängig mit $X_i \sim Be(p)$ und $S_n = \Sn X_i$.
  Sei $\mu_n := E[S_n] = \Sn p_i$ und $\delta > 0$. Dann gilt:
  \begin{align*}
    P[S_n \geq (1 + \delta) \cdot \mu_n] \leq \left( \frac{e^\delta}{(1+\delta)^{1 + \delta}} \right)^{\mu_n}
  \end{align*}
  \hypertarget{sec:3}{\section{Schätzer}}
  \header{Schätzer}
  Wir suchen ein Modell für eine Stichprobe $\zufallsvariablen$ und haben
  einen Parameteraum $\vartheta \subseteq \varTheta$ und für jedes $\vt$
  einen Wahrscheinlichkeitsraum $(\Omega, \F, P_\vt)$. Wir möchten nun
  die Parameter $\vt_1, \dots, \vt_m$ bestimmen. Ein Schätzer $T_j$ für
  einen Parameter $\vt_j$ ist eine Zufallsvariable der Form
  $T_j := t_j(\zufallsvariablen)$ für eine Schätzfunktion $t_j$.\\ \\
  \header{Schätzwert}
  Ein Schätzwert ist das Ergebnis einer konkreten Berechnung, eine Zahl.
  Sie entsteht durch das Einsetzen konkreter Daten in einen Schätzer:
  $T_j(\omega) = t_j(x_1, \dots, x_n)$ und liefert damit einen Wert für
  genau einen Parameter.\\ \\
  \header{Eigenschaften von Schätzern}
  Sei $T$ ein Schätzer.
  \begin{itemize}
    \item $T$ ist erwartungstreu, falls $E_\vt[T] = \vt$ gilt. $T$ schätzt
          im Mittel also richtig.
    \item Bias $:= E_\vt[T] - \vt$. Ein erwartungstreuer
          Schätzer hat also keinen Bias.
    \item Mittlere Quadratische Schätzfehler $MSE_\vt[T] := E_\vt[(T - \vt)^2]$.
    \item Eine Folge $T^{(n)}$ von Schätzern heisst konsistent für $\vt$,
          falls $T^{(n)}$ für $n \ra \infty$ in $P_\vt$-Wahrscheinlichkeit gegen
          $\vt$ konvergiert, d.h. für jedes $\vt \in \varTheta$ gilt:
          \begin{align*}
            \lim_{n \ra \infty} P_\vt \left[ \abs{T^{(n)} - \vt} > \varepsilon \right] = 0
          \end{align*}
  \end{itemize}
  \header{Maximum-Likelihood Methode}
  (Analog im diskreten Fall.) In einem Modell $P_\vt$ sind die Zufallsvariablen
  $\zufallsvariablen$ stetig mit einer gemeinsamen Dichtefunktion
  $f(x_1, \dots, x_n, \vt)$. Oft sind die $X_i$ i.i.d. und man erhält:
  \begin{align*}
    f(x_1, \dots, x_n, \vt) & = P[X_1 = x_1, \dots, X_n = x_n] \\
                            & = \prod_{i = 1}^n f_X(x_i, \vt)
  \end{align*}
  Wir nehmen nun an, dass die Daten die wir erhalten haben sehr
  Wahrscheinlich sind und versuchen nun folgende Likelihood funktion
  zu Maximieren durch Anpassungen an $\vt$:
  \begin{align*}
    L(x_1, \dots, x_n; \vt)      & := f(x_1, \dots, x_n; \vt)      \\
    \log L(x_1, \dots, x_n; \vt) & := \log f(x_1, \dots, x_n; \vt)
  \end{align*}
  letzteres kann bei Produkt zu Summe umwandlung hilfreich sein.\\ \\
  \header{Empirisches Moment}
  Für $k \in \{1, \dots, m\}$ sei das $k$-te Moment empirische Moment
  oder Stichprobenmoment $\hat{m}_k$ der Realisierung $(x_1, \dots, x_n)$:
  \begin{align*}
    \hat{m}_k(x_1, \dots, x_n) := \frac{1}{n} \Sn x_i^k
  \end{align*}
  \header{Momentenmethode}
  Der Momentenmethode liegt zugrunde, dass die Momente einer Zufallsvariable
  bzw. einer Wahrscheinlichkeitsverteilung durch Stichprobenmomente geschätzt
  werden können.\\
  Sei $\zufallsvariablen$ eine Stichprobe und $\varTheta$ der Parameterraum. Für
  jeden Parameter $\vt = (\vt_1, \dots, \vt_m) \in \varTheta$ sei
  $\zufallsvariablen$ i.i.d. unter dem Wahrscheinlichkeitsraum $(\Omega, \F, P_\vt)$.
  Methode:
  \begin{enumerate}
    \item Für gegebene Realisierungen $x_1, \dots, x_n$ bestimme für jedes
          $k \in \{1, \dots, m\}$ das $k$-te empirische Moment
    \item Stelle ein Gleichungssystem für die Unbekannten Parameter
          $\vt_1, \dots, \vt_m$ auf, in dem das $k$-te empirische Moment dem
          $k$-ten Moment gleichgesetzt wird, also:
          \begin{align*}
            \hat{m}_k(x_1, \dots, x_n) = g_k(\vt_1, \dots, \vt_m)
             &  & k \in \{1, \dots, m\}
          \end{align*}
    \item Existiert eine Eindeutige Lösung so wird das unsere Schätzung für $\vt$.
  \end{enumerate}
  \header{Momentenschätzer}
  Der Vektor $\hat{\vt}(X_1, \dots, X_m)$ heisst Momentenschätzer
  des Parameters $\vt$.\\ \\
  \header{Beispiel: Normalverteile Stichprobe}
  Sei $\zufallsvariablen$ i.i.d. $\Normalverteilt$-verteilt mit unbekannten
  Parametern $\vt = (\mu, \sigma^2)$. Damit berechnen wir mit der $\log$
  max likelihood funktion Ableitungen setzen diese zu $0$ und bekommen:
  \begin{align*}
    T_1 & = \frac{1}{n} \Sn X_i = \overline{X}_n     \\
    T_2 & = \frac{1}{n} \Sn (X_1 - \overline{X}_n)^2
  \end{align*}
  möchten wir aber noch, dass der Schätzer erwartungstreu wird,
  so wählen wir für $T_2 = S^2$:
  \begin{align*}
    S^2 = \frac{1}{n-1} \Sn (X_i - \overline{X}_n)^2
  \end{align*}
  \header{Normalverteile Stichproben}
  Seien $\zufallsvariablen$ i.i.d. $\sim \Normalverteilt$. Dann gilt:
  \begin{itemize}
    \item $\overline{X}_n \sim \mathcal{N}(\mu, \frac{\sigma^2}{n})$
          und $\frac{\overline{X}_n - \mu}{\sigma / \sqrt{n}} \sim \Standardnormalverteilt$.
    \item $\frac{n-1}{\sigma^2} S^2 = \left( \frac{1}{\sigma^2} \Sn (X_i - \overline{X}_n)^2 \right) \sim \mathcal{X}^2_{n-1}$
    \item $\overline{X}_n$ und $S^2$ sind unabhängig
    \item $\frac{\overline{X}_n - \mu}{S / \sqrt{n}} = \frac{ \frac{\overline{X}_n - \mu}{\sigma / \sqrt{n}} }{S / \sigma} = \frac{ \frac{\overline{X}_n - \mu}{\sigma / \sqrt{n}} }{\sqrt{\frac{1}{n-1} \frac{n-1}{\sigma^2} S^2}} \sim t_{n-1}$
  \end{itemize}
  \hypertarget{sec:4}{\section{Statistik}}
  \header{$\X^2$-Verteilung}
  Die $\X^2$- Verteilung mit $n$ Freiheitsgraden (bez. $\X^2_n$) gehört zu einer
  stetigen Zufallsvariable $Y$ mit Dichtefunktion:
  \begin{align*}
    f_Y(y) = \frac{1}{2^{\frac{n}{2}}  \Gamma(\frac{n}{2})} y^{\frac{n}{2} - 1} e^{-\frac{1}{2} y}
  \end{align*}
  wobei dies ein Spezialfall der $Ga(\alpha, \lambda)$ Verteilung ist mit
  $\alpha = \frac{n}{2}$ und $\lambda = \frac{1}{2}$. Sind die Zufallsvariablen
  $\zufallsvariablen$ i.i.d. $\sim \Standardnormalverteilt$, so ist die Summe
  $Y := \Sn X_i^2 \sim \X^2_n$.\\ \\
  \header{$t$-Verteilung}
  Die $t$-Verteilung mit $n$ Freiheitsgraden gehört zu einer stetigen Zufallsvariable
  $Z$ mit Dichtefunktion
  \begin{align*}
    f_Z(z) = \frac{\Gamma(\frac{n+1}{2})}{\sqrt{n \pi} \, \Gamma(\frac{n}{2})} \left( 1 + \frac{z^2}{n} \right)^{-\frac{n+1}{2}}
     &  & \text{für } z \in \R
  \end{align*}
  für $n = 1$ ist das eine Cauchy Verteilung und für $n \ra \infty$ erhält man
  $\Standardnormalverteilt$. Sind $X, Y$ unabhängig und $X \sim \Standardnormalverteilt$
  und $Y \sim \X^2_n$, so ist der Quotient:
  \begin{align*}
    Z := \frac{X}{\sqrt{\frac{1}{n} Y}} \sim t_n \text{, also $t$-Verteilt mit $n$ Freiheitsgraden}
  \end{align*}
  \header{Hypothesen}
  Es gibt:
  \begin{itemize}
    \item Hypothese $H_0 : \vt \in \varTheta_0$
    \item Alternative $H_A : \vt \in \varTheta_A$
  \end{itemize}
  Man verwirft die Hypothese genau dann, wenn der realisierte Wert im
  Verwerfungebereich $K$ liegt.\\ \\
  \header{Fehler}
  Es gibt folgende Fehler:
  \begin{itemize}
    \item 1. Art: Hypothese wird zu unrecht abgelehnt. $P_\vt[T \in K]$ für $\vt \in \varTheta_0$
    \item 2. Art: Hypothese wird zu unrecht nicht verworfen. $P_\vt[T \not \in K]$ für $\vt \in \varTheta_A$
  \end{itemize}
  Meisst kann man nicht beides minimieren, also geht man wie folgt vor:
  \begin{enumerate}
    \item Man wählt ein \textbf{Signifikanzniveau} $\alpha \in (0, 1)$ und kontrolliert
          die Wahrscheinlichkeit eines Fehlers 1. Art durch
          \begin{align*}
            \sup_{\vt \in \varTheta_0} P_\vt[T \in K] \leq \alpha
          \end{align*}
    \item Man versucht die Wahrscheinlichkeit für einen Fehler zweiter Art
          $P_\vt[T \not \in K]$ für $\vt \in \varTheta_A$ zu minimieren. Dazu maximiert
          man die \textbf{Macht des Tests}:
          \begin{align*}
            \beta : \varTheta_A \mapsto [0, 1] &  & \vt \mapsto \beta(\vt) := P_\vt[T \in K]
          \end{align*}
  \end{enumerate}
  Somit ist es schwieriger eine Hypothese zu verwerfen als zu behalten. In einem
  Test \textbf{verwendet man deshalb immer als Hypothese die Negation der eigentlich gewünschten Aussage.}\\ \\
  \header{Likelihood Quotient}
  Sei $L(x_1, \dots, x_n; \vt)$ die Likelihood Funktion und $\vt_0 \in \varTheta_0$
  sowie $\vt_A \in \varTheta_A$. Dann definieren wir:
  \begin{align*}
    R(x_1, \dots, x_n; \vt_0, \vt_A) = \frac{L(x_1, \dots, x_n; \vt_A)}{L(x_1, \dots, x_n; \vt_0)}
  \end{align*}
  je grösser der Quotient, desto wahrscheinlicher die Alternative. Es gibt auch:
  \begin{align*}
    R(x_1, \dots, x_n)             & = \frac{ \sup_{\vt \in \varTheta_A} L(x_1, \dots, x_n; \vt)}{\sup_{\vt \in \varTheta_0} L(x_1, \dots, x_n; \vt)}                  \\
    \widetilde{R}(x_1, \dots, x_n) & = \frac{ \sup_{\vt \in \varTheta_A \cup \varTheta_0} L(x_1, \dots, x_n; \vt)}{\sup_{\vt \in \varTheta_0} L(x_1, \dots, x_n; \vt)} \\
  \end{align*}
  Wähle Konstante $c_0$ für $K_0 = (c_0, \infty)$ mithilfe von Signifikanzniveau.\\ \\
  \header{Neyman-Pearson Lemma}
  Sei $\varTheta_0 = \{\vt_0\}$ und $\varTheta_A = \{\vt_A\}$. Wie oben sei
  $T = R(\zufallsvariablen; \vt_0, \vt_A)$ und $K := (c, \infty)$, sowie
  $\alpha^* := P_{\vt_0}[T \in K] = P_{\vt_0}[T > c]$. Der Likelihood
  Quotienten Test mit Teststatistik $T$ und kritischem Bereich $K$ ist dann
  in folgendem Sinn optimal: Jeder andere Test mit Signifikanzniveau
  $\alpha \leq \alpha^*$ hat eine kleinere Macht (bez. Grössere WS Fehler 2. Art).\\ \\
  \header{$p$-Wert}
  (Nach Wikipedia) Der $p$-Wert ist die Wahrscheinlichkeit ein mindestens
  so extremes Testergebnis zu erhalten, wenn die Nullhypothese gelten würde:
  \begin{align*}
    p(x) & = \cond{X \leq x}{H_0} \text{   oder   } \cond{X \geq x}{H_0}   \\
    p(x) & = 2 \cdot \min \{ \cond{X \leq x}{H_0}, \cond{X \geq x}{H_0} \}
  \end{align*}
  \header{$z$-Test}
  Normalverteilung, Test für Erwartungswert bei bekannter Varianz.
  Hier sind $\zufallsvariablen$ i.i.d. $\mathcal{N}(\vt, \sigma^2)$.
  Wir möchten die Hypothese $H_0 : \vt = \vt_0$ testen. Mögliche Alternativen $H_A$
  sind $\vt > \vt_0$, $\vt < \vt_0$ (einseitig) oder $\vt \neq \vt_0$ (zweiseitig).
  Die Teststatistik ist:
  \begin{align*}
    T & = \frac{\overline{X} - \vt_0}{\sigma / \sqrt{n}} \sim \Standardnormalverteilt
      &                                                                               & \text{unter } P_{\vt_0}
  \end{align*}
  Und die Verwerfungebereiche:
  \begin{align*}
    \vt < \vt_0    &  & (-\infty, z_\alpha)                                                     \\
    \vt > \vt_0    &  & (z_{1 - \alpha}, \infty)                                                \\
    \vt \neq \vt_0 &  & (-\infty, z_{\frac{\alpha}{2}}) \cup (z_{1 - \frac{\alpha}{2}}, \infty)
  \end{align*}
  Wobei die $z$ Werte in der Tabelle nachgeschaut werden können
  und es gilt $z_\alpha = - z_{1 - \alpha}$.\\ \\
  \header{Beispiel Fehler 2. Art Berechnen}
  Nehme an: einseitiger $z$-Test,
  $T = \frac{\overline{X}_n - \mu_0}{\sigma / \sqrt{n}}$, $\mu_0 = 70$.
  \begin{align*}
    H_0 : \mu = \mu_0 &  & H_A : \mu < \mu_0
  \end{align*}
  Kritischer Bereich mit $5$\% niveau: $K = (- \infty, -1.645)$. Wir
  nehmen an, dass $T = \frac{\overline{X}_n - \mu_A}{\sigma / \sqrt{n}} \sim \Standardnormalverteilt$:
  \begin{align*}
    P_{\mu_A}[T \not \in K]
     & = P_{\mu_A}[T > -1.645]                                                                                                            \\
     & = P_{\mu_A} \left[\frac{\overline{X}_n - \mu_0}{\sigma / \sqrt{n}} > -1.645 \right]                                                \\
     & = P_{\mu_A} \left[\frac{\overline{X}_n - \mu_A}{\sigma / \sqrt{n}} > \frac{\mu_0 - \mu_A}{\sigma / \sqrt{n}} -1.645 \right]        \\
     & = 1 - P_{\mu_A} \left[\frac{\overline{X}_n - \mu_A}{\sigma / \sqrt{n}} \leq \frac{\mu_0 - \mu_A}{\sigma / \sqrt{n}} -1.645 \right] \\
     & = 1 - \Phi \left( \frac{\mu_0 - \mu_A}{\sigma - \sqrt{n}} - 1.645 \right)       \quad \text{Weil } \sim \Standardnormalverteilt
  \end{align*}
  \header{$t$-Test}
  Normalverteilung, Test für Erwartungswert bei unbekannter Varianz. Hier sind
  $\zufallsvariablen$ i.i.d. $\sim \Normalverteilt$ unter $P_{\vec{\vt}}$,
  wobei $\vec{\vt} = (\mu, \sigma^2)$. Wir wollen die Hypothese $\mu = \mu_0$
  testen. Die Teststatistik ist:
  \begin{align*}
    T   & := \frac{\overline{X}_n - \mu_0}{S / \sqrt{n}} \sim t_{n-1}
        &                                                             & \text{unter } P_{\vt_0} \\
    S^2 & = \frac{1}{n-1} \Sn (X_i - \overline{X}_n)^2
  \end{align*}
  Und die Verwerfungsbereiche:
  \begin{align*}
    c_<      & = t_{n-1, \alpha}               &  & (-\infty, c_<)                    &  & \mu < \mu_0    \\
    c_>      & = t_{n-1, 1 - \alpha}           &  & (c_>, \infty)                     &  & \mu > \mu_0    \\
    c_{\neq} & = t_{n-1, 1 - \frac{\alpha}{2}} &  & (-\infty, c_<) \cup (c_>, \infty) &  & \mu \neq \mu_0
  \end{align*}
  Wobei gilt $t_{m, \alpha} = -t_{m, 1 - \alpha}$.\\ \\
  \header{Gepaarter Zweiproben-Test}
  Hier sind $\zufallsvariablen$ i.i.d. $\sim \mathcal{N}(\mu_X, \sigma^2)$
  und $Y_1, \dots, Y_n$ i.i.d. $\sim \mathcal{N}(\mu_Y, \sigma^2)$ unter
  $P_\vt$. Insbesondere ist $m = n$ und die Varianz beider Stichproben
  dieselbe. Differenzen $Z_i := X_I - Y_i$ sind unter $P_\vt$ i.i.d.
  $\mathcal{N}(\mu_X - \mu_Y, 2 \sigma^2)$. Dann analog $z$ und $t$-Test.
  (Setzt natürliche Paarung von Daten voraus!)\\ \\
  \header{Ungepaarter Zweiproben-Test}
  Hier sind unter $P_\vt$ die Zufallsvariablen $\zufallsvariablen$
  i.i.d. $\sim \mathcal{N}(\mu_X, \sigma^2)$ und
  $Y_1, \dots, Y_m$ i.i.d. $\sim \mathcal{N}(\mu_Y, \sigma^2)$, wobei
  die Varianz in beiden Fällen dieselbe ist.
  \begin{itemize}
    \item Bei bekannter Varianz:
          \begin{align*}
            H_0 & : \mu_X - \mu_Y = \mu_0 \quad (z.B. \; \mu_0 = 0)                                                                                \\
            T   & = \frac{\overline{X}_n - \overline{Y}_m - (\mu_X - \mu_Y)}{\sigma \sqrt{\frac{1}{n} + \frac{1}{m}}} \sim \Standardnormalverteilt
          \end{align*}
          Die kritischen Werte für den Verwerfungsbereich sind wie oben
          geeignete Quantile der $\Standardnormalverteilt$-Verteilung, je nach
          Alternative. Das ist der ungepaarte Zweistichproben-$z$-Test.

    \item Bei unbekannter Varianz:
          \begin{align*}
            S_X^2 & := \frac{1}{n-1} \Sn (X_i - \overline{X}_n)^2                                                                 \\
            S_Y^2 & := \frac{1}{m-1} \sum_{j = 1}^m (Y_j - \overline{Y}_m)^2                                                      \\
            S^2   & := \frac{1}{m+n-2} \left( (n-1) \cdot S_X^2 + (m-1) \cdot S_Y^2 \right)                                       \\
            T     & = \frac{\overline{X}_n - \overline{Y}_m - (\mu_X - \mu_Y)}{S \sqrt{\frac{1}{n} + \frac{1}{m}}} \sim t_{n+m-2}
          \end{align*}
          unter jedem $P_\vt$. Dieser Test heisst ungepaarter Zweistichproben-$t$-Test.
  \end{itemize}
  \header{Konfidenzbereich}
  Ein Konfidenzbereich für $\vt$ zu Daten $x_1, \dots, x_n$ ist eine
  Menge $C(x_1, \dots, x_n) \subseteq \varTheta$. Damit ist
  $C(\zufallsvariablen)$ eine zufällige Teilmenge von $\varTheta$. Dieses
  $C$ heisst Konfidenzbereich zum Niveau $1 - \alpha$, falls für alle
  $\vt \in \varTheta$ gilt:
  \begin{align*}
    P_\vt [\vt \in C(\zufallsvariablen)] \geq 1 - \alpha
  \end{align*}
  \header{Beispiel Konfidenzbereich}
  Machen wir den Ansatz:
  \begin{align*}
    C(\zufallsvariablen) = [\overline{X}_n - \dots, \overline{X}_n + \dots]
  \end{align*}
  so wollen wir erreichen, dass gilt:
  \begin{align*}
    1 - \alpha \leq P_\vt[\vt \in  C(\zufallsvariablen)] \\
    = P_\vt \left[ \mu \in [\overline{X}_n - \dots, \overline{X}_n + \dots] \right]
    = P_\vt \left[ \abs{\overline{X}_n - \mu} \leq \dots \right]
  \end{align*}
  Nach Satz 7.1 ist für jedes $\vt \in \varTheta$:
  \begin{align*}
    \frac{\overline{X}_n - \mu}{S / \sqrt{n}} \sim t_{n-1} &  & \text{unter } P_\vt \\
    1 - \alpha \leq P_\vt \left[ \abs{\frac{\overline{X}_n - \mu}{S / \sqrt{n}}} \leq \frac{\dots}{S / \sqrt{n}} \right]
  \end{align*}
  also erhalten wir das Konfidenzintervall für $\mu$ zum Niveau $1 - \alpha$:
  \begin{align*}
    C(\zufallsvariablen) = \left[ \overline{X}_n - t_{n-1, 1 - \frac{\alpha}{2}} \frac{S}{\sqrt{n}}, \overline{X}_n + t_{n-1, 1 - \frac{\alpha}{2}} \frac{S}{\sqrt{n}} \right]
  \end{align*}









\end{multicols*}
\end{document}
